\section{Introduction}

Le \textsc{Gps}\footnote{Global Positioning System.} est un système de localisation par satellites développé par le ministère de la défense des \'{E}tats-Unis pour son armée, puis rendu disponible au grand public en 1995. Les 11 premiers satellites de la constellation (bloc I) furent lancés entre 1978 et 1985, dans le cadre d'un essai permettant de savoir si la mise en place du \textsc{Gps} était possible. Aujourd'hui, 30 satellites sont en activité dans la constellation (blocs IIA, IIR et IIF), lancés entre 1990 et 2011~\cite{wkpdGpsart}. La précision du système est actuellement d'approximativement \unit{15}{\meter}, et certaines techniques peuvent être utilisées pour l'augmenter.

Cette précision a permis une démocratisation du système puisqu'il est utilisé dès le début du \textsc{XXI}\up{e} siècle aussi bien dans la vie courante --- dans les véhicules pour se rendre à un lieu donné, et dans nos téléphones portables notamment --- que dans la science, où il est utilisé pour suivre le déplacement d'animaux ou d'objets, voire de plaques~\cite{edusTecgps}. Cela nous permettra de nous poser la question suivante~:

\begin{quote}
\og Comment le repérage géographique par satellite assiste-t-il l'étude de la vie et de la Terre aujourd'hui~? \fg
\end{quote}

Notre réflexion se portera tout d'abord sur la manière dont une balise peut être géolocalisée\footnote{La géolocalisation consiste à déterminer le triplet de coordonnées latitude~--~longitude~--~altitude d'un point terrestre donné, le plus souvent à l'aide de satellites.}, puis sur les raisons pour lesquelles cette localisation ne peut être exacte, et enfin sur les usages actuels du positionnement par satellite dans l'étude de la vie et de la Terre.

\paragraph{Note}~\\

Un site Web comprenant des explications synthétisées et des animations a été réalisé. Il est disponible à l'adresse suivante :

\url{http://mattoufp.github.io/tpe/}